\documentclass[xcolor=dvipsnames,4pt,hyperref={colorlinks,citecolor=black,linkcolor=black,urlcolor=black}]{beamer}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{eulervm}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\usefonttheme{professionalfonts}
\useinnertheme{circles}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[orientation=portrait,size=custom,width=32,height=18]{beamerposter}

\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}

\usecolortheme[named=Black]{structure}

\usetikzlibrary{arrows,shapes,positioning,backgrounds}

\PassOptionsToPackage{%
%backend=biber, % Instead of bibtex
backend=bibtex8,bibencoding=ascii,%
language=auto,%
%style=numeric-comp,%
style=authoryear-comp, % Author 1999, 2010
bibstyle=authoryear,dashed=false, % dashed: substitute rep. author with ---
sorting=ynt, % year, name, title
maxbibnames=3, % default: 3, et al.
backref=false,%
natbib=true, % natbib compatibility mode (\citep and \citet still work)
url=false, %
doi=false, %
eprint=false %
}{biblatex}
\usepackage{biblatex}

\addbibresource{library.bib}

\hypersetup{
% Uncomment the line below to remove all links (to references, figures, tables, etc), useful for b/w printouts
%draft,
colorlinks=true, linktocpage=true, pdfstartpage=3, pdfstartview=FitV,
% Uncomment the line below if you want to have black links (e.g. for printing black and white)
%colorlinks=false, linktocpage=false, pdfborder={0 0 0}, pdfstartpage=3, pdfstartview=FitV,
breaklinks=true, pdfpagemode=UseNone, pageanchor=true, pdfpagemode=UseOutlines,%
plainpages=false, bookmarksnumbered, bookmarksopen=true, bookmarksopenlevel=1,%
hypertexnames=true, pdfhighlight=/O,%nesting=true,%frenchlinks,%
urlcolor=webbrown, linkcolor=RoyalBlue, citecolor=Maroon, %pagecolor=RoyalBlue,%
%urlcolor=Black, linkcolor=Black, citecolor=Black, %pagecolor=Black,%
}

% My default font
%\usepackage{newcent}

% Computer Modern Bright font
%\usepackage{cmbright}

% Iwona light
\usepackage[light]{iwona}

% LX fonts
%\usepackage{lxfonts}

% Malvern
%\input T1fmv.fd
%\renewcommand*\sfdefault{fmv}
%\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}

% Comfortaa
%\usepackage[default]{comfortaa}

%\setbeamercolor{frametitle}{fg=NavyBlue}
%\setbeamercolor{structure}{fg=NavyBlue}
%\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=NavyBlue}
%\setbeamercolor{example text}{fg=red}

\newcommand{\cl}[1]{\multicolumn{1}{c}{#1}}

\newenvironment{changemargin}[2]{%
  \begin{list}{}{%
    \setlength{\topsep}{0pt}%
    \setlength{\leftmargin}{#1}%
    \setlength{\rightmargin}{#2}%
    \setlength{\listparindent}{\parindent}%
    \setlength{\itemindent}{\parindent}%
    \setlength{\parsep}{\parskip}%
  }%
\item[]}{\end{list}}

\begin{document}
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]
\tikzstyle{na} = [baseline=-.5ex]

\begin{frame}
\title{Formación y Evolución de las Galaxias}
%\subtitle{}
\author{Alfredo J. Mej\'ia$^{1,2}$}

\date{\today}

\institute{$^{1}$Posgrado de F\'isica Fundamental\\ Universidad de Los Andes \and $^{2}$Centro de %
Investigaciones de Astronom\'ia%
}

\maketitle
\end{frame}

%Motivación
\begin{frame}[allowframebreaks]{\textsc{Motivación}}
%
Si bien los sondeos de galaxias de última generación han revelado detalles de los fenómenos físicos
que intervienen en la formación y evolución de las galaxias, una construcción física \emph{ab
initio} permanece aún elusiva. La principal limitación en este sentido sigue siendo la tecnología.
Por otra parte, desde el punto de vista teórico, mediante simulaciones cosmológicas autoconsistentes
de formación de estructuras a gran escala, hemos llegado a la satisfactoria realización de que
conocemos (y hasta cierto punto, entendemos) los aspectos físicos más relevantes en la formación de
las galaxias. Existen esencialmente dos formas de modelar los procesos físicos de la formación y la
evolución de las galaxias en dichas simulaciones: uno es mediante simulaciones hidrodinámicas de
materia oscura y bariónica y el otro es el llamado método semianalítico; aunque ambos métodos son
fundamentalmente distintos, obtienen resultados similares. Más aún, estos están en acuerdo
cualitativo con las observaciones. Aún así, existen fenómenos físicos de gran importancia en la
construcción de una teoría de formación de galaxias, que carecen aún de un entendimiento completo.
Es el objeto de este seminario hacer un recuento fenomenológico de los procesos físicos que
intervienen en la formación de las galaxias, señalar las incertidumbres que existe en cada proceso y
establecer las perspectivas a futuro. Ya que el enfoque es fenomenológico, este seminario estará
naturalmente sesgado hacia los resultados del método semianalítico, sin embargo, cuando sea
pertienente señalaré las diferencias entre los resultados de ambos métodos en comparación con las
observaciones.
%
\end{frame}
\begin{frame}{\textsc{Estructura del seminario}}
En el presente, la lista de fenómenos físicos que capturaban la esencia de la formación y evolución
de galaxias en el universo estándar ha alcanzado un punto de equilibrio:
% mostrar esta lista
\begin{itemize}
\item Fusión de (sub)halos (gravedad),
\item enfriamiento del material bariónico (termodinámica y transferencia radiativa),
\item formación estelar,
\item evolución química,
\item \emph{feedback} de la formación estelar,
\item formación de agujeros negros supermasivos, y
\item \emph{feedback} de núcleos activos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\textsc{Teoría de formación de galaxias -- fundamentos}}
%
En el marco del \emph{Big Bang} se postula que el universo comenzó en un estado altamente denso,
caliente y esencialmente homogéneo. Durante un corto período en su expansión, llamado inflación, se
manifestaron fluctuaciones cuánticas que dieron origen a inhomogeneidades, las mismas que se miden
ahora en el Fondo Cósmico de Microondas (FCM).
% mostrar imagen del FCM
Estas mediciones han permitido determinar que el universo en el presente es plano y que está
dominado por materia oscura y energía oscura en más de un $95\,$por ciento. Es comúnmente asumido
que la materia oscura se comporta como un fluído frío y no colisional y constituye el $\sim25\,$por
ciento de la materia-energía en el universo.
% mencionar varios candidatos para la materia oscura
La energía oscura es aún más incierta y representa el $\sim70\,$por ciento de la materia-energía. El
restante $\sim4\,$por ciento es materia bariónica.

Dadas estas condiciones iniciales, en un universo en expansión que contiene solo materia oscura, se
desarrollan de manera natural regiones de sobre densidad.
% mostrar un conjunto de halos de materia oscura
A medida que el universo se expande la densidad de campo (densidad promedio) disminuye.
% mostrar flechas de expansión del universo
Sin embargo, cuando en estas regiones de sobre densidad se alcanza un valor crítico, la expansión
del universo es despreciable y el material acumulado se convierte en autogravitante: es en estos
halos de materia oscura que la formación de las galaxias ocurre.
% mostrar flechas de autogravedad

Los sondeos del cielo de los últimos 20 años nos ha permitido estudiar con relativo detalle
(estadísticamente hablando) los propiedades observables y físicas de las galaxias en escalas de
tiempo cosmológicas ($z<6$). Por una parte los métodos que buscan explotar los registros fósiles en
el universo local ($z<0.5$) han servido su propósito revelando correlaciones entre las propiedades
físicas de las galaxias (\cites[la relación masa-metalicidad,][]{Tremonti2004, Sanchez2013}[la
relación edad-metalicidad,][]{Worthey1994, Gallazzi2005, Panter2008}), mientras que estudios fuera
del universo local ($z>1$) han permitido muestrear la distribución de masa estelar a escalas
cosmológicas, la densidad de TFE, entre otros \citep[véase][para una revisión completa]{Madau2014}.
Estas observaciones y mediciones han permitido la construcción de calibraciones en vista de una
construcción \emph{ab initio} de la formación de galaxias. Aunque pareciera que conocemos los
fenómenos necesarios para la formación de las galaxias, los aspectos fundamentales relacionados con
la formación estelar no están completamente entendidos lo cual se traduce en predicciones erróneas
de propiedades como la distribución de colores, la tasa de formación estelar presente y el tamaño de
los discos galácticos.
% mostrar Figs. 11 y 12 Guo+2011
% mostrar Fig. 11 Croton+2006

Por un lado las simulaciones que apuntan a resolver el problema de la formación de galaxias a
escalas cosmológicas, de primeros principios, (e.\,g.,
\cites[\textsc{millenium}][]{Springel2005c}[\textsc{illustris}][]{Vogelsberger2014}) no han
alcanzado la resolución espacial ($<20\,$pc) y ni en masa ($<10^6\,$M$_\odot$) requeridos para
experimentar distintos escenarios de formación estelar físicamente plausibles, de nuevo, en el
contexto cosmológico. Por otro lado, las observaciones, incluso en nuestra propia galaxia
\citep[e.\,g.][]{Lada2010}, son aún insuficientes para elaborar una compresión completa de los
mecanismos físicos que intervienen en el MIE y como estos propician o inhiben la formación estelar
\citep[véase][para revisiones recientes]{McKee2007, Krumholz2014, Naab2016}.

A continuación una representación esquemática de los ingredientes necesarios para la elaboración de
una teoría de formación de galaxias.
%
% - Eje horizontal: tiempo cosmico, eje vertical: espacio.
% - Evolución desde la fusión de halos de materia oscura hasta la formación de una galaxia como la
%   veríamos a z=0.
% - En cada estadío evolutivo, representar lo que sucede a distintas escalas espaciales.
%
\begin{description}
%
\item[\textsc{Formación de galaxias.}] Los primeros modelos de formación de galaxias lograban
predecir algunas propiedades globales, como la función de luminosidad de las galaxias y la
existencia de galaxias satelites y galaxias centrales masivas compartiendo el mismo halo de materia
oscura \citep{White1978}.
% mostrar Fig. 8 White+1991
En particular, aún el modelo más simple, el de colapso monolítico, permite predecir algunas de las
propiedades observadas en galaxias elípticas \citep{Larson1974b, Larson1974c}.
% mostrar Fig. 5 Larson+1974b
% mostrar AMR estelar de Gallazzi+2005
En el marco de este modelo, sin embargo, se predecían colores más azules hacia el núcleo galáctico
que los observados, esto debido a que la tasa de formación estelar se extendendía desde el momento
en que el colapso iniciaba hasta el presente. \citet{Larson1974c} sugería que para `apagar' la
formación estelar en este tipo de galaxias, una fuente de energía en el núcleo de estas galaxias era
necesaria para barrer y calentar el material gaseoso. Desde entonces, la realización de que algunos
fenómenos físicos faltan para la construcción de una teoría de la formación y evolución de las
galaxias, se ha traducido en los avances más significativos.
%
\item[\textsc{Predicciones.}] Los primeros intentos por simular la formación de estructuras a
escalas cosmológicas, lograban hacer predicciones cualitativamente en acuerdo un conjunto de
observaciones:
%
\begin{itemize}
%
\item La formación de sobredensidades de materia oscura,
% mostrar esfera negra acretando gas de su entorno
\item la formación de cúmulos de galaxias,
% mostrar grupo de esferas negras acretando material de su entorno
\item los propiedades cinemáticas de esferoides y discos estelares.
% mostrar disco embebido en esfera negra
\end{itemize}
%
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\textsc{Enfriamiento del gas}}
%
% Electron-ionized plasmas (also called collisionally ionized plasmas) are formed in a di-
% verse variety of objects in the universe. These range from stellar coronae and supernova
% remnants to the interstellar medium and gas in galaxies or in clusters of galaxies. The phys-
% ical properties of these sources can be determined using spectral observations coupled with
% theoretical models. This allows one to infer electron and ion temperatures, densities, emis-
% sion measure distributions, and ion and elemental abundances. Reliably determining these
% properties requires accurate fractional abundance calculations for the different ionization
% stages of the various elements in the plasma (i.e., the ionization balance of the gas).
% Since many of the observed sources are not in local thermodynamic equilibrium, in order
% to determine the ionization balance of the plasma one needs to know the rate coefficients
% for all the relevant ionization and recombination processes. Often the observed systems
% are optically-thin, low-density, dust-free, and in steady-state or quasi-steady-state. Under
% these conditions the effects of any radiation field can be ignored, three-body collisions are
% unimportant, and the ionization balance of the gas is time-independent. This is commonly
% called collisional ionization equilibrium (CIE) or sometimes coronal equilibrium.
%
El gas en el halo se asume que es calentado por ondas de choque producidas por el durante el
colapso. Tradicionalmente se asume que el gas se encontraba en equilibrio colisional \citep[sin
embargo véase][]{Wiersma2009a}, por lo tanto el tiempo de enfriamiento se puede escribir como
%
$$
t_\text{enf} = \frac{3}{2}\frac{1}{\mu\,m_\text{H}}\frac{k\,T_\text{gas}}{\rho_\text{gas}(r)\Lambda(T_\text{gas}, Z_\text{gas})}.
$$
%
Bajo esta suposición, el mecanismo de enfriamiento más eficiente a escalas cosmológicas son los
procesos radiativos de dos cuerpos. Dependiendo de la temperatura del gas, el mecanismo específico
de enfriamiento, encapsulado en la función $\Lambda(T_\text{gas}, Z_\text{gas})$, será uno de los
siguientes \citep{Somerville2014}:
%
\begin{description}
%
\item[\textsc{\emph{Bremsstrahlung}.}] A temperaturas $T>10^7\,$K, el gas está completamente
ionizado, por lo tanto se enfría vía interacciones libre-libre como enfriamiento `Bremsstrahlung'.
% mostrar Fig 3.20 Tennyson+2005.
\item[\textsc{Recombinación.}] En el rango de temperaturas $10^4<T<10^7\,$K, las especies
colisionalmente ionizadas pueden decaer al nivel base y los electrones recombinarse con los iones.
% ilustrar la probabilidad de recombinación como función del peso atómico:
% e.g. mientras más pesado es el ión, más probable es que capture un electrón(?)
% tal vez por esto es que el enfriamiento de un medio enriquecido es más eficiente
\item[\textsc{Emisión de metales.}] A temperaturas $T<10^4\,$K el enfriamiento ocurre mediante
excitación/des-excitación colisional de especies pesadas, mediante un proceso llamado emisión de
metales.
% mostrar proceso de excitación colisional
% mostrar que la probabilidad de que ocurra otra colisión es baja
% mostrar emisión espontánea de un fotón que puede escapar del medio
% mostrar Fig. 6 Wiersma+2009a
\end{description}
%
la eficiencia de cada mecanismo depende, por supuesto, de las condiciones del gas y del medio en que
este se encuentra. Si alguno de los procesos antes mencionados no es capaz de enfriar eficientemente
el gas, este se convertirá en una estructura cuasi-estática soportada por presión, con una
temperatura cercana a la temperatura virial. Eventualmente, sin importar el proceso de enfriamiento,
el gas perderá su estructura soportada por presión.
% mostrar halo de gas caliente + halo de gas frío
El gas frío es acretado en un disco en el centro del halo de materia oscura.
% mostrar formación del disco. Explicar que la formación de un disco se debe a la conservación del
% momento angular específico y que este es regulado por el proceso de feedback estelar (posponer la
% discusión)
Durante el proceso de acreción del gas se asume que el disco conserva su momento angular
\citep[véase][]{White1991, Cole2000}.

Para que la formación estelar tenga lugar, el gas debe entonces enfriarse lo suficiente como para
condensarse en nubes de unas pocas decenas de parsecs de manera que la formación de H\,\textsc{ii}
prospere.
%
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\textsc{Formación estelar y acreción de halos}}
%
El contenido estelar de una galaxia se ve enriquecido principalmente por dos fenómenos: la formación
estelar, que es un fenómeno \emph{in situ} que ocurre a escalas de unas pocas decenas de parsecs
% mostrar halo de materia oscura+disco con formación estelar
% mostrar inset del disco donde está ocurriendo la formación estelar
y la fusión de halos de materia oscura por acción de la gravedad, el cual tiene lugar en escalas de
millones de parsecs.
% mostrar la acreción de halos pequeños con contenido estelar
% mostrar inset de uno de estos halos donde esté ocurriendo la formación estelar
Las escalas temporales también son bastente diferentes entre un fenómeno y otro. La formación
estelar es un fenómeno secular que depende de la escala temporal térmica y dinámica, por tanto, se
puede extender desde la formación del disco hasta el presente. El fenómeno de fusión de halos, por
otra parte, depende de la escala temporal dinámica y puede borrar buena parte de sus huellas en
cuestión de unos pocos giga años.

\begin{description}
%
\item[\textsc{Formación estelar.}] Formación estelar es probablemente el fenómeno físico más
fundamental en la astrofísica. Aunque es ampliamente estudiado, existen aspectos relacionados con
las condiciones físicas bajo las cuales tiene lugar que aún no tienen respuesta. Por ejemplo se ha
observado que la formación estelar ocurre en regiones densas y de alta extinción difíciles de
resolver con telescopios ópticos. Desde el un punto de vista teórico se entiende que las propiedades
físicas del MIE (donde la formación estelar tiene lugar) son extremadamente complejas: primero el
MIE está compuesto por gas en distintas fases coexistiendo en un amplio rango de densidades y
temperaturas, se desconoce el impacto de los tiempos típicos de formación de ciertas especies
moleculares, de los campos magnéticos, etc.

Aunque las simulaciones \emph{ab initio} pueden, en principio, restringir la magnitud del problema
simplemente probando distintas condiciones físicamente plausibles y comparándolas con las
observaciones, en el presente no es posible hacer simulaciones a gran escala (e.\,g. simulaciones
cosmológicas) pues las escalas temporal y espacial aún están lejos de ser resueltas. La formación
estelar en el marco cosmológico es el \emph{conundrum} por excelencia en nuestro camino a entender
los procesos de formación y evolución de galaxias.

En una visión bastante esquemática, el proceso de formación estelar, partiendo del acentamiento del
gas frío en una estructura soportada por momento angular, se puede resumir como sigue:
% mostrar una lista de las condiciones del MIE donde ocurre la formación estelar
\begin{itemize}
\item Formación de gas atómico frío,
\item formación de nubes de gas auto-gravitantes,
\item formación de moleculas y nubes moleculares,
\item formación de aglomeraciones densas dentro de esas nubes,
\item formación de núcleos preestelares, estrellas y cúmulos estelares.
\end{itemize}
% mostrar un esquema que represente cada uno de los items de esta lista
De este conjunto de eventos, podemos decir que conocemos con cierto grado de certidumbre las
condiciones iniciales, es decir, la formación del disco de gas, y el estadío final, cuando las
estrellas y los cúmulos estelares ya se han formado. Desafortunadamente, las propiedades ópticas del
del MIE en nubes de formación estelar dificultan la resolución de los fenómenos físicos mediante
estudios observacionales. En particular, la formación de gas atómico, gas molecular y la formación
subsiguiente de nubes moleculares, e incluso su rol en la formación estelar, son aún muy incertas.
Multiples mecanismos siendo candidatos plausibles para la activación de la formación estelar una vez
el gas se ha acentado en el disco.

Desde el punto de vista de la formación de las galaxias resulta sumamente favorable la existencia de
relaciones `globales' o que se manifiestan de forma global en poblaciones de galaxias
\citep[e.\,g.][]{Schmidt1959, Kennicutt1998, Kennicutt2012}.
% mostrar Fig. 11 Kennicutt+2012
$$
\dot{\Sigma}_\star = \epsilon_\star\,\frac{\Sigma_\text{gas}}{t_\star}\propto\Sigma_\text{gas}^N,
$$
%
Esto nos ha permitido hacer avances en nuestro entendimiento teórico de los procesos físicos
involucrados en la formación estelar \citep{Krumholz2014} y además incluir los fenómenos relevantes
en las simulaciones de galaxias de manera consistente con las observaciones, usando recetas
físicamente plausibles. El problema sigue siendo, sin embargo, el amplio abanico de fenómenos
físicos y sus escalas típicas. Esto se traduce en que asignar $t_\star$ no sea trivial, pudiendo ser
e.\,g.: tiempo de caída libre del gas en una nube, el tiempo de paso de una nube, el tiempo de caída
libre de una capa de gas en el disco o el tiempo dinámico del disco y de los tránsitos de los brazos
espirales. Esta incertidumbre es capturada en el parámetro $\epsilon_\star$, comunmente definido
como \citep{Krumholz2014}:
% mostrar Fig. 4 Krumholz+2014
$$
\epsilon_\star \equiv \frac{t_\text{cl}}{t_\star}.
$$

Todos estos fenómenos se pueden encapsular en dos tendencias principales: una en la que los efectos
locales dominan los mecanismos de formación estelar y otra en la que los efectos globales lo hacen.
El esquema local predice tres modos (eficiencias) de formación estelar asociados con dos umbrales:
la transformación de gas atómico en gas molecular y el regimen de formación estelar eficiente
asociado con la formación de aglomeraciones (\emph{clumps}), de manera que la TFE queda determinada
completamente por la cantidad de gas molecular y su estructura. La ley global de potencia de Schmidt
se explica por un decremento en la escala de tiempo característica o por un incremento de la
fracción de gas en el regimen de gas denso (i.\,e. en algomeraciones), suponiendo $t_\star=f\times
t_\text{cl}$. Observacionalmente este hecho es respaldado por \citet{Lada2010}, quienes encontraron
que existe una fuerte correlación entre la abundancia de gas molecular en regiones de alta densidad
con el número de objetos estelares jóvenes (directamente proporcional a la TFE).
% mostrar el gráfico 4 de Lada+2010.
Bajo el segundo esquema, la formación estelar es dominada globalmente por fenómenos dinámicos, en
lugar de los mecanismos de enfriamiento y la formación de gas molecular. En lugar de suponer
umbrales relacionados con el enfriamiento y la formación de gas molecular, este esquema supone que
la transición entre los distintos regímenes de formación estelar está relacionada con
inestabilidades dinámicas en el disco. En este sentido, la relación entre la TFE y la densidad del
gas viene de escalas temporales de autogravitación acortadas en regiones de alta densidad o escalas
dinámicas más cortas \citep[e.\,g.][]{Ostriker2010}.
%
El esquema local explica naturalmente la relación entre la densidad de gas molecular y la densidad
de TFE, sin embargo, no explica por qué una galaxia o parte de ella se encuentra en distintos
regímenes de formación estelar. El esquema global, por otro lado, sugiere que los modos de formación
estelar relacionados con regiones de baja densidad pueden explicarse por inestabilidades dinámicas,
una afirmación que es aún incierta. A altas densidades las altas TFE se explican por el
compactamiento del gas. La eficiencia es regulada por el \emph{feedback} estelar, sin embargo, la
observación de que la eficiencia es similar en nubes moleculares independientemente de que estas
estén formando estrellas masivas o no, plantea dudas sobre este esquema.
%
\item[\textsc{Fusión de halos.}] La fusión de halos o \emph{merger} es uno de los mecanismos
mediante los cuales la masa luminosa de una galaxia aumenta. Por supuesto, si una de las galaxias en
el merger contiene una fracción importante de gas, la fusión o incluso la interacción entre las
galaxias puede propiciar eventos de formación estelar violentos, caracterizados por un incremento en
la eficiencia $\epsilon_\star$. La fusión de galaxias puede también cambiar dramáticamente la
estructura de las galaxias y propiciar el acrecimiento de materia al agujero negro supermasivo en la
región central de las galaxias. Las simulaciones de fusión de halos de materia oscura (junto con la
galaxia correspondiente), han permitido avances significativos hacia la elaboración de una teoría
que explique la formación de galaxias y su evolución subsiguiente. Entre las conclusiones a las que
hemos llegado están \citep{Naab2016}:
%
\begin{itemize}
\item La fusión binaria de halos es poco frecuente,
\item en galaxias de baja masa y masa intermedia las estrellas se forman \emph{in situ},
\item en galaxias masivas la fusión de galaxias es importante,
\end{itemize}
%
Uno puede distinguir entre dos casos extremos en la fusión de halos. Uno en el que la componente
gaseosa es despreciable y por lo tanto la interacción es no colisional, y otro donde la componente
gaseosa es importante.

En el primer caso solo materia oscura y materia luminosa interactúan gravitacionalmente y
dependiendo de la relación entre las masas, la galaxia resultante puede desarrollar un halo más
compacto debido a relajación violenta. El proceso de relajación violenta propiciará un intercambio
de momento angular entre el disco de la componente principal y el halo correspondiente, produciendo
un sistema cinemáticamente caliente. En general existirá transferencia de momento angular entre el
halo y la componente estelar y entre la componente estelar siendo engullida y la componente
existente. El momento angular orbital de la componente de menor masa se transformará en momento
rotacional en la componente más masiva, de manera que la galaxia resultante rotará más que sus
progenitoras, independientemente de la morfología de las componentes interactuantes \citep{Qu2017}.

Si los sistemas interactuantes son esferoidales (y una es mucho menos masiva que la otra), no habrá
relajación violenta y la galaxia de mayor masa asimilará a la galaxia más pequeña en un radio mayor.
Este mecanismo, de hecho es capaz de explicar con éxito la evolución estructural de las galaxias
tempranas más masivas que vemos en el universo local. Sin embargo, el rol de las fusiones menores en
la formación de este tipo de galaxias dependerá de la frecuencia de estos eventos y de la morfología
de las componentes de involucradas. Si la frecuencia de fusiones es muy baja, por ejemplo, la
componente más masiva podría conservar su morfología original. En el caso de un disco estelar,
podría haber un calentamiento moderado.

Por supuesto cuando la componente gaseosa no es despreciable en ninguna de las galaxias
interactuantes ya no es posible asumir dinámica no colisional, tampoco es posible ignorar los
efectos de transporte de energía mediante radiación. Interacciones de este tipo parecen ser las
responsables de los fenómenos de brotes de formación estelar, como los observados en galaxias
ultra-luminosas en el IR. El gas acentado en el centro de la galaxia puede hacer que el potencial
sea más esférico, propiciando el desarrollo de cinemática rotacional y galaxias con morfología de
disco \citep{Jesseit2007}. En este tipo de interacciones, la componente gaseosa acretada por el
disco, si tiene momento angular lo suficientemente bajo puede ser acretada por el agujero negro
supermasivo central de la galaxia. La energía liberada durante el proceso de acreción se ha
encontrado responsable de imprimir momentum al gas acentado en el disco, disminuyendo dramáticamente
la formación estelar (más adelante explicaré con más detalle la física detrás de los procesos de
\emph{feedback}).
% Diagrama resumen de las implicaciones de los procesos de fusión de galaxias.
%
\end{description}
%
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\textsc{Evolución química}}
%
Una de las consecuencias de la evolución estelar es el enriquecimiento químico del MIE y del MIG.
Posteriormente parte del material devuelto al MIG en eventos de supernovas y/o AGNs puede retornar
al MIE, en el que el ciclo de formación estelar tiene lugar. La evolución química de estos medios es
importante para la formación y evolución de galaxias por varias razones:
%
\begin{itemize}
\item La tasa de enfriamiento del gas puede depender de la metalicidad,
\item la presencia de elementos pesados en el MIE propicia el crecimiento de granos de polvo,
\item las propiedades observables de las galaxias son afectadas directa e indirectamente.
\end{itemize}
%
El objetivo principal de la teoría de evolución química del material bariónico es seguir la
evolución de la abundancia de las distintas especies \emph{observadas} en estrellas y en el MIE/MIG.
El punto de partida es el calculo de la masa retornada por las estrellas durante su vida al MIE.
Existen principalmente dos mecanismos mediante los cuales las estrellas pueden retornar material al
MIE: vientos estelares y explosiones de supernova. El primer mecanismo es importante para el retorno
al MIE del material enriquecido producido en el proceso de nucleosíntesis en el interior de las
estrellas y es particularmente eficiente en la fase de gigantes de las estrellas de masa intermedia,
$\lesssim5\,$M$_\odot$. En estrellas de mayor masa $<100\,$M$_\odot$, los vientos estelares y la
nucleosíntesis en explosiones de supernova al final de la vida de estas estrellas son más
importantes. Por otra parte, existen especies en la composición inicial de las estrellas que no es
ni creado ni destruido durante la vida de las estrellas. La importancia de estas especies dependerá
por supuesto de la composición química inicial de las estrellas. La masa retornada por una estrella
en un momento dado al MIE depende entonces de varios factores:
%
\begin{itemize}
\item la masa inicial de la estrella,
\item La composición química inicial de la estrella,
\item la edad de la estrella.
\end{itemize}
%
Sin embargo, las propiedades estelares son descritas más facilmente si se considera que las
estrellas nacen en grupo a partir del material en nubes moleculares, por lo tanto es una
aproximación justa asumir que en un instante dado un conjunto de estrellas tendrá la misma
composición química, $Z_\star$ y la misma edad, $t$ y estará distribuída en masa de acuerdo a una
FIM, $\phi(m,Z_\star)$. El artificio físico que mejor describe a tal población es conocido como una
población estelar simple (PES). La tasa de masa eyectada por una PES en el instante $t$ es
\citep{Yates2013}:
%
$$
e_\text{masa}(t) = \int_{m_\text{inf}}^{m_\text{sup}}\left[m-m_\text{rem}(m,Z_\star)\right]\psi(t-\tau(m,Z_\star))\phi(m,Z_\star)\text{d}m,
$$
%
donde $m_\text{rem}$ es la masa del remanente estelar que deja una estrella de masa y metalicidad
iniciales $m$ y $Z_\star$, respectivamente; $\tau(m,Z_\star)$ es el tiempo de vida y
$\phi(m,Z_\star)$ es la FIM normalizada de manera que su integral en el rango
$m_\text{inf}\,$---$\,m_\text{sup}$ es igual al número de estrellas en una PES de $1\,$M$_\odot$. En
este sentido, el producto $\psi(t-\tau)\times\phi$ es la tasa de nacimiento de estrellas de masa $m$
y metalicidad $Z$ en el instante $t-\tau$. El producto de esta tasa de nacimiento por
$m-m_\text{rem}$ es simplemente la tasa de eyección instantánea de masa en estrellas de masa $m$ en
$t$. Ahora, más interesante que esto es la masa en \emph{metales} eyectada por una PES:
%
$$
e_Z(t) = \int_{m_\text{inf}}^{m_\text{sup}}\left[y(m,Z_\star)+Z_\star\times(m-m_\text{rem})\right]\psi(t-\tau(m,Z_\star))\phi(m,Z_\star)\text{d}m,
$$
%
donde $y(m,Z_\star)$ es el \emph{yield} (la masa en metales nucleosintéticos) y
$Z_\star\times(m-m_\text{rem})$ es la masa inicial en metales que no fue procesada por la estrella.
La suma de estos dos términos es la masa en metales retornada al MIE por una estrella de masa y
metalicidad iniciales, $m$ y $Z_\star$, respectivamente. Lo que en realidad nos interesa es la
contribución en masa de cada especie. En ese caso el corchete en la integral anterior se puede
escribir como:
%
$$
m_i = y_i(m,Z_\star) + \frac{m_i}{m}(m-m_\text{rem}).
$$
%
Las funciones $\tau(m,Z_\star)$, $y_i(m,Z_\star)$ son resultados de la teoría de evolución estelar
\citep[e.\,g.][]{Portinari1998, Marigo2001}.
% mostrar fig. 1 de Yates et al. 2013 (tiempos de vida).
De acuerdo de predicciones de la teoría de evolución estelar, el \emph{yield} es el resultado de
distintos mecanismo de eyección que se activan en tiempos diferentes, como podemos ver en los
gráficos a continuación \citep{Yates2013}.
% mostrar fig. 2 Yates et al. 2013 (masa de distintas especies eyectada por estrellas en AGB).
% mostrar fig. 3 Yates et al. 2013 (masa de distintas especies eyectada por supernovas Ia).
% mostrar fig. 4 Yates et al. 2013 (masa de distintas especies eyectada por supernovas II).
En la práctica solo un número reducido de especies es considerado puesto que estas son relativamente
más abundantes que otras y por lo tanto más facilmente observables/medibles. En particular las
especies en color en el gráfico son importantes en el calculo de las tasas de enfriamiento del gas
\citep{Wiersma2009a}.
%
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\textsc{Fenómenos de \emph{Feedback}}}
%
Los fenómenos de \emph{feedback} (e.\,g., vientos estelares y los eventos de supernova) no solo
pueden cambiar la composición química del MIE, también inyectan cantidades importantes de energía
cinética. Como tal, el efecto neto del \emph{feedback} estelar es el de regular la TFE. Tal
regulación puede ocurrir de dos formas:
%
\begin{description}
\item[\textsc{Preventiva,}] retardando la acreción del gas al MIE,
\item[\textsc{Eyectiva,}] removiendo el gas previamente acretado al MIE.
\end{description}
%
Ambos efectos tienen un impacto relativo dependiendo de la situación de equilibrio dinámico del
sistema en el que actúan. Por ejemplo, en sistemas cinemáticamente calientes, los fenómenos
preventivos son más efectivos; mientras que en sistemas sostenidos por rotación, los fenómenos
eyectivos juegan un papel más importante.

Por su procedencia, los fenómenos de \emph{feedback} se pueden clasificar en \emph{feedback} estelar
y en \emph{feedback} de núcleos activos.
%
\begin{description}
%
\item[\textsc{Estelar.}] En las secciones anteriores ya vimos que los vientos estelares y los
eventos de supernovas regulan la evolución química en el MIE y la tasa de enfriamiento del gas en el
mismo, por lo tanto, regulan vimos que estos fenómenos efectivamente regulan la TFE. Desde el punto
de vista cinemático, estos fenómenos inyectan cantidades importantes de momento y energía necesarios
para regular la TFE en regiones de formación estelar, donde la eficiencia observada es de apenas
$\sim1\,\%$. Más aún la fracción de materia bariónica presente en galaxias se estima que es
$\sim20\,\%$. En efecto, los trabajos en los que se incorporó únicamente el efecto termodinámico del
\emph{feedback} estelar llevaron a la conclusión inmediata de que los fenómenos radiativos
únicamente no era lo suficientemente eficientes como para explicar la ineficiencia en la formación
estelar ni la pequeña fracción de material bariónico observada en las galaxias. De esta forma, el
momento inyectado en el MIE mediante mecanismos estelares puede parametrizarse en función de la
tasa en la que este es inyectado como:
%
\begin{align}
\dot{V} &= \frac{\dot{p}}{M_\star},\quad\text{ó}\nonumber\\
V       &= \frac{\dot{p}}{\dot{M}_\star},\nonumber
\end{align}
%
La primera relación es más apropiada en regiones donde la población se dispersa en escalas de tiempo
más cortos que el tiempo de vida de las estrellas masivas y la segunda es más relevante en regiones
donde la población está en equilibrio estadístico: la tasa a la que nacen las estrellas es la misma
a la que mueren. Entonces, para que el momento inyectado en el MIE pueda suprimir la formación
estelar y transportar material a escalas de cúmulos o asociaciones estelares tiene que ocurrir que
$\dot{V}\times\tau_\text{din}\gtrsim V_\text{local}$. Alternativamente, para que el momento
inyectado en el MIE pueda remover material del MIE y expulsarlo al MIG tiene que ocurrir que
$V\gtrsim V_\text{global}$.

Entre las fuentes de energía--momento lo suficientemente importantes como para regular la TFE a
escalas galácticas están:
%
\begin{itemize}
\item Supernovas ($V_\text{SN}>48\,$km/s),
\item vientos estelares ($V_\text{viento}>140\,$km/s a $Z=Z_\odot$),
\item presión de radiación ($V_L>190\,$km/s$>V_\text{NM}\sim10\,$km/s),
\item rayos cósmicos,
\item fotoionización y calentamiento FUV.
\end{itemize}
%
\citep[ver][para una revisión completa]{Krumholz2014}.
%
\item[\textsc{Núcleos activos.}] Primeros indicios de que un número significativo de galaxias
podrían albergar un agujero negro supermasivo ($\sim10^6\,$---$\,10^9\,$M$_\odot$) apareció entre
finales de los 80's y comienzos de los 90's \citep[véase][para una revisión]{Kormendy1995}. Estos
indicios, aunque en su mayoría circunstanciales, fueron suficientes para motivar la búsqueda de
agujeros negros supermasivos en el universo local. Eventualmente, los movimientos estelares a
escalas de unos pocos parsecs proveyó evidencia irrefutable de que muchas galaxias
(independientemente de la clase morfológica), albergaban un agujero negro supermasivo en su núcleo.
Más importante aún, las masas de dicho agujero negro estaban correlacionadas con la luminosidad
\citep{Magorrian1998} y con la masa \citep[medida con la dispersión de velocidades
central][]{Ferrarese2000}. Estas correlaciones indicaban claramente que debía existir un vínculo
fundamental entre la formación de las galaxias y la formación del agujero negro supermasivo que
estas albergan. Eventualmente, los intentos por teorizar la formación de las galaxias comenzaron a
incluir la formación y evolución de agujeros negros supermasivos y los efectos ambientales que estos
producían \citep[e.\,g.][]{Springel2005d}.

Probablemente una de las evidencias más claras de que las galaxias más masivas
($>10^{11}\,$M$_\odot$) siguen mecanismos formación/evolución diferentes al que siguen las galaxias
menos masivas ($<10^{11}\,$M$_\odot$) se encuentra en la dicotomía observada en sus clases
espectrales: las galaxias masivas son consistentemente las más rojas en el óptico (en reposo)
mientras que las galaxias menos masivas son sistemáticamente más azules. La distribución de color
como función de la luminosidad muestra una clara bimodalidad \citep{Strateva2001, Baldry2004,
Balogh2004}, sin embargo no muestra fuerte dependencia con el ambiente \citep[medido usando la
densidad local, e.\,g.,][]{Balogh2004}. Desde hace algún tiempo ha sido claro que las galaxias más
masivas se forman en regiones preferiblemente más densas, lo cual podría sugerir que mecanismos
dinámicos dominan la formación de estos objetos. Sin embargo, bajo el escenario de que las
componentes que ensamblan a estas galaxias contienen una fracción importante del material bariónico
en forma de gas, no es posible reproducir galaxias tan rojas como las galaxias que observamos en el
universo local. Más aún, no es posible reproducir la dicotomía en la distribución de color la cual
sugiere que si las galaxias azules de alguna forma son progenitoras de las galaxias rojas, entonces
la evolución/transición tiene que ocurrir en una escala de tiempo lo suficientemente corta como para
que la dicotomía.
% mostrar fig. 1 de Balogh+2004
De manera independiente la aparentemente íntima relación entre la masa del agujero negro central y
la dispersión de velocidades del bulbo sugería un vínculo co-evolutivo entre ambas componentes
\citep{Ferrarese2000, Tremaine2002}. La acreción de material en el agujero central puede activar un
AGN no solo es capaz de inyectar energía térmica a escalas galácticas sino también energía y momento
mecánicos. Se piensa que dicha energía-momento asociados son mantenidos hasta que el agujero negro
ha barrido todo el material disponible para acretar. Si dicha hipótesis es cierta, los AGNs pueden
regular o incluso detener completamente la formación estelar en una galaxia.
% mostrar figs. 2 y 3 de Springel+2005a
Estos primeros resultados de \citet{Springel2005a} parecían prometedores, sin embargo, sobrestimaban
artificialmente la influcencia térmica en la reducción de la TFE. Como hemos visto antes, los
fotones pueden distribuir en energía y momento en el MIE. De hecho, la contribución al
\emph{feedback} del AGN puede dividirse en dos componentes: radiativa y mecánica. La primera es
relativamente simple y establece la conexión entre los flujos entrantes y salientes de materia y el
material acretado, el momento y la energía cinética. Suponiendo leyes de conservación estas
relaciones son:
%
\begin{align}
\dot{M}_\text{acr}    &= \dot{M}_\text{ent} - \dot{M}_\text{sal}, \nonumber\\
\dot{E}_\text{viento} &= \epsilon_\text{viento}\dot{M}_\text{acr}c^2 = \frac{1}{2}\dot{M}_\text{sal}\left<v_\text{viento}^2\right>, \nonumber\\
\dot{p}               &= \dot{M}_\text{sal}\left<v_\text{viento}\right>, \nonumber
\end{align}
%
donde la tasa de acreción en la región central alrededor del agujero negro se puede resolver, según
el modelo de acreción de Bondi-Hoyle-Lyttleton, a partir del radio de Bondi
%
$$
R_\text{Bondi} \equiv \frac{2GM_\text{AN}}{c_\text{s}^2 + v_\text{rel}^2},
$$
%
donde $v_\text{rel}$ es la velocidad relativa del gas respecto del AN. La masa acretada por el
agujero negro es
%
$$
\dot{M}_\text{int} = \dot{M}_\text{Bondi} \equiv \frac{4\pi G^2M_\text{AN}^2\rho}{\left(c_\text{s}^2 + v_\text{rel}^2\right)^{3/2}}.
$$
%
De manera que la masa realmente acretada por el AN es
%
$$
\dot{M}_\text{acr} = \dot{M}_\text{ent}\frac{1}{1+\psi_\text{acr}},
$$
%
donde $\psi_\text{acr} = 2\epsilon_\text{viento}c^2/v_\text{viento}^2$ es un parámetro relacionado
con la eficiencia en dicha acreción y por lo general se fija en las simulaciones de formación de
galaxias.
%
% esquema que representa las interacciones descritas por estas ecuaciones:
% - agujero negro central, acreción, radio de Bondi, flujo de entrada y de salida.
%
El espectro de energía de un AGN tiene un pico importante en la región de los rayos X, los cuales
son capaces de impartir momento en el medio. Durante la fase de AGN, las condiciones del MIE son
modificadas drásticamente y la formación estelar es esencialmente suprimida, de manera que las
galaxias crecen casi exclusivamente mediante fusión de halos. Eventualmente el flujo másico de
entrada se iguala con el se salida y la acreción se detiene. En este punto una fracción importante
del gas que estaba originalmente en el MIE ha sido expulsada al MIG y la radiación emitida por el
AGN ha termalizado el ambiente de manera que este tiene una probabilidad muy baja de reingresar al
halo de materia oscura y resumir la formación estelar. La distribución de colores y de masas en el
universo local parece consistente con esta idea.

Las ideas expuestas en el párrafo anterior resuelven varias incógnitas en la formación de galaxias
masivas: ¿por qué son aparentemente más viejas? ¿el fenómeno de \emph{downsizing}? ¿enriquecimiento
químico del MIG?.
%
\end{description}
%
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\textsc{Poder Predictivo -- Teoría vs. Observaciones}}
%
En las siguientes secciones mostraré cómo todas las reglas físicas que he expuesto hasta ahora se
compaginan para reproducir las observaciones que hacemos en el universo local y, por lo tanto
proveen una teoría física (aunque incompleta) para describir la formación y la evolución de las
galaxias.

En general, en las simulaciones de formación y evolución de galaxias un conjunto de $\sim6$
parámetros son introducidos y ajustados para reproducir un conjunto de observables y/o estimaciones
basadas en la observaciones, mayormente en el universo local \citep{Somerville2015, Guo2016,
Naab2016}.

\begin{description}
%
\item[\textsc{Función de masa.}] La Función de Masa contiene la información más fundamental sobre la
formación y la evolución de las galaxias. Reproducirla es por supuesto de vital importancia en el
marco de una compresión completa de los mecanismos de formación y de evolución de galaxias.

% figura 4 de Naab+2017
En la figura se muestran en color las distintas Funciones de Masa que resultan de las simulaciones
numéricas de distintos grupos y se comparan con las medidas de Li y White y de Bernardi y
colaboradores. La fracción cósmica de bariones se muestra como comparación y demuestra el caracter
no lineal del origen de la Función de Masa. Los halos de materia oscura de baja masa se forman
primero y luego estos ensamblan halos de mayor masa. Por el contrario y de acuerdo con las
observaciones, las galaxias más masivas forman su contenido estelar primero y en escalas de tiempo
cortas que las galaxias de masa intermedia y baja, las cuales forman su contenido estelar después en
escalas de tiempo extendidas. Este fenómeno se ha apodado \emph{downsizing} \citep{Cowie1996}. Las
dos pendientes en la Función de Masa de alguna manera reflejan esas diferencias en la forman en que
las galaxias adquieren su contenido estelar.

Las regiones donde existen las discrepancias más grandes se encuentran en los extremos de la Función
de Masa. En la región de galaxias de baja masa los modelos tienden a sobreestimar la producción de
galaxias de baja masa. De hecho, contrario a lo que las observaciones indican, en las simulaciones
la formación estelar sigue tendencias muy similares a la historia de acreción de materia oscura en
halos. De acuerdo con lo dicho anteriormente, estas diferencias están probablemente relacionadas con
las incertidumbres en la física que describe la formación estelar \citep{McKee2007, Krumholz2014}.
En la región de alta masa de la Función de Masa, por otra parte, hay concenso general en que el
\emph{feedback} de AGNs juega un papel importante regulando la tasa de formación estelar en halos de
alta masa. Las recetas para la inclusión de los efectos del AGN en MIE de las galaxias y en el MIG
están aún en discusión. En algunos casos pareciera suficiente la inclusión de mecanismos puramente
radiativos, los cuales logran resolver el problema de la eficiencia en la formación estelar en estos
halos, sin embargo, no logran reproducir las observaciones del MIG.
%
\item[\textsc{Relaciones de escala.}] Las relaciones de escala son probablemente las pruebas más
exigentes por las que tiene que pasar cualquier modelo que intenta describir la formación y la
evolución de las galaxias. A continuación mostraré aquellas relaciones de escala que han sido
particularmente difíciles de reproducir en el contexto de las simulaciones de formación de galaxias.

\textbf{La relación TFE\,--\,$M_\star$} como función del tiempo cósmico representa la evolución
competitiva entre la acreción del gas al MIE y los fenómenos de \emph{feedback}. La mayoría de los
modelos predicen exitosamente la pendiente en casi todo el rango de masa, sin embargo, la amplitud
en la mayoría de los casos está subestimada. Más aún, el cambio de la pendiente en la región de alta
masa no es el mismo en todos los modelos, lo cual refleja incertidumbres en la definición de
galaxias pasivas, es decir, incertidumbres en la implementación del `apagado' de la TFE. En el rango
$4<z\lesssim0$ se espera que la TFE diverja de la tasa de acreción de materia oscura en los halos,
pues la `formación estelar' está dominada por procesos \emph{in situ}. A $z>4$ por otra parte es de
esperarse que la eficiencia en la TFE sea baja debido a prolongados tiempos de enfriamiento del gas
en un MIE pobre en metales, sin embargo, modelos en los que se incorporan estas consideraciones aún
fallan en reproducir la amplitud de esta relación.
% figura 5 Somerville+2015

\textbf{La relación $Z_\text{gas}\,$--$\,M_\star$} representa la competencia entre el flujo de
material enriquecido afuera del MIE y el proceso de reciclaje del mismo material. Cuando sea que la
galaxia logre retener el material enriquecido en el MIE, el reciclaje será más eficiente, logrando
retener la composición química a expensas de los mecanismos de \emph{feedback} que tienden a
transportar el material enriquecido hacia afuera del MIE. Esto es lo que sucede en las galaxias de
masivas.
% figura 6 Somerville+2015
Estos resultados parecen menos alentadores que los anteriores, pero hay que tener en cuenta que acá
no solo cuentan las incertidumbres en los mecanismos de la formación estelar, sino también los de la
evolución estelar, me refiero en particular a los calculos de vientos y de pérdida de masa. En
general parece haber más acuerdo entre las observaciones y los modelos en el régimen de alta masa,
sin embargo, en galaxias de baja masa los modelos tienden a subestimar la metalicidad. No hay forma
de, ajustando la dependencia del flujo de salida del material en el MIE, conciliar la Función de
Masa y la relación $Z_\text{gas}\,$--$\,M_\star$ de manera simultánea. Este hecho podría apuntar a
que el mecanismo de \emph{feedback} dominante es preventivo o que existe un mecanismo regulador que
ha sido consistentemente ignorado en las simulaciones.

\textbf{Las relaciones de escala estructurales} son particularmente difíciles de predecir en
simulaciones pues muchas de las interacciones físicas entre la materia bariónica y los halos de
materia oscura se implementan con un conjunto de suposiciones y \emph{switches ad hoc}. Esto se debe
principalmente a la resolución espacial necesaria para resolver los fenómenos dinámicos en
simulaciones cosmológicas. \citeauthor{Hopkins2009} mostraron en una serie de simulaciones que es
posible conciliar las relaciones de escala en sistemas dominados por esferoides con la cosmología
estándar, siempre que los fenómenos disipativos sean implementados consistentemente. Las relaciones
de escala estructurales surjen como consecuencia de los cambios estructurales debidos a fenómenos
ambientales (e.\,g. fusión de halos) o inestabilidades dinámicas debidas a procesos disipativos
internos de las galaxias (e.\,g. enfriamiento del gas, formación estelar). El Plano Fundamental
establece una estrecha relación entre la luminosidad, el tamaño y la cinemática en sistemas
dominados por esferoides. Esta relación puede entenderse como que dichos sistemas están en
equilibrio virial. Sin embargo, las observaciones sugieren que el Plano Fundamental está
sistemáticamente desviado de dicho equilibrio \citep[véase discusión en][]{Cappellari2016}.
\citep{Hopkins2009} demuestra el rol de los efectos disipativos en los modelos de evolución de
fusión de halos en términos de las relaciones de escala. En particular, la desviación del equilibrio
virial en el Plano Fundamental es explica esencialmente por la presencia de una componente
disipativa en los progenitores de las galaxias dominadas por esferoides.
% figura 9 y 2 Hopkins+2009
%
\end{description}

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\textsc{Resumen y perspectivas}}
%
\begin{description}
%
\item[\textsc{Fenómenos físicos.}] Un conjunto de fenómenos físicos son necesarios para tener una
comprensión completa sobre la formación de las galaxias en el contexto de la cosmología estándar.
Las fluctuaciones cuánticas en el universo pre-inflacionario dejaron huellas durante el proceso de
inflación que en consecuencia se manifestaron como sobredensidades de materia oscura que
eventualmente crecieron mediante acreción gravitacional. Estos halos de materia oscura se
convertirán en autogravitantes, dominando su entorno sobre el efecto de la expansión cósmica. Al
mismo tiempo, el material bariónico se acumula en los halos de materia oscura, sin embargo, a
diferencia de la materia oscura, la materia bariónica es disipativa. La fusión de halos hace que la
materia bariónica se caliente por ondas de choque. Sin embargo, se enfriará mediante procesos
radiativos y por transferencia de torques y momento con halos entrantes, ganará momento angular y se
acentará en el centro del halo en un disco. En este disco, las condiciones de densidad, presión y
temperatura se darán para que comience la formación estelar. Ahora sabemos con certeza que la
formación estelar es un proceso autoregulado. Las estrellas masivas evolucionan rápidamente
alterando la distribución y la química del MIE circundante mediante vientos estelares y fenómenos de
supernova. La evolución química altera la capacidad del MIE para enfriarse. En particular, en
ausencia de un campo de radiación ionizante el medio, los elementos pesados se recombinarán
rápidamente. A gran escala, los vientos estelares pueden tener efectos dramáticos en el MIG: el
material enriquecido mediante nucleosíntesis y supernovas es expulsado al MIG. En las galaxias más
masivas este fenómeno podría ser insuficiente para evitar el reingreso del material al halo
original. En galaxias menos masivas, sin embargo, no podrán retener el material enriquecido. Los
halos con discos ricos en gas seguirán fusionándose en lo que serán las galaxias más masivas en el
universo local. Existe evidencia teórica y observacional de que estas galaxias en algún momento
($z>1\,$---$\,3$) sufren eventos de formación estelar, propiciados probablemente por la fusión de
halos masivos y ricos en gas, que pueden activar la acreción de un agujero negro supermasivo en el
núcleo de las galaxias. La radiación y el flujo saliente del material en la zona de influencia del
agujero negro transportan energía y momento hacia el MIE. Las simulaciones demuestran que el
fenómeno de AGN puede ser suficiente para frenar la formación estelar en los halos más masivos a
$z>2$ y en halos vecinos. La formación de las galaxias elípticas como las conocemos a $z=0$ procede
mayormente por acreción de subhalos con una fracción de gas baja de manera que aunque estas apenas
se están ensamblando a $z\gtrsim1$ la mayor parte de su contenido estelar se formó \emph{ex situ} a
$z>2$. En los suburbios del MIG, los halos de materia oscura de masa intermedia y de baja masa
prosperan de forma menos agitada: los discos se mantienen y la masa estelar crece de manera secular
mediante la formación estelar y la acreción de halos de menor masa y ricos en gas. Los perfiles de
luminosidad de las galaxias en $z=0$ proporcionan evidencias interesantes (e independientes) sobre
la historia de acreción de halos en las galaxias. En simulaciones de alta resolución se ha
encontrado que la componente disipativa presente en los halos progenitores define el potencial de la
galaxia, al menos en la región central: las galaxias originadas por fusión de halos ricos en gas
desarrollan perfiles con forma de núcleos, los cuales se observan en galaxias elípticas con una
componente rotacional; las galaxias originadas en eventos de fusión con una componente disipativa
relativamente despreciable desarrollan perfiles con forma de cúspides, los cuales se observan en
galaxias sin componente rotacional importante.

Aún existen retos importantes frente a la construcción de una teoría completa que describa la
formación y la evolución de las galaxias en el contexto cosmológico. Los más relevantes suceden a
escalas de unos pocos parsecs, donde las observaciones son generalmente difíciles, incluso en
nuestra propia galaxia y donde las simulaciones de formación de galaxias aún no pueden resolver los
fenómenos físicos. Me refiero por supuesto a la formación estelar. Específicamente no existe certeza
sobre las condiciones en las cuales se da la formación estelar: ¿es un fenómeno relacionado
directamente con los parámetros de escala del disco galáctico? o ¿es un fenómeno relacionado
directamente con la capacidad de que en ciertas regiones ($<10\,$parsecs) exista H$_2$?
%
\end{description}
% \begin{itemize}
% \item Mencionar los fenómenos físicos fundamentales que intervienen en la formación de las galaxias.
% \item Mencionar las incertidumbres en cada uno de estos fenómenos.
% \item Mencionar resultados más importantes de las simulaciones.
% \item Decir cuales son las perspectivas.
% \end{itemize}
%
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\textsc{Referencias}}
\printbibliography
\end{frame}

\end{document}
